\documentclass[compress]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{Wernigerode}
  %\AtBeginSubsection[]{}
}

\usepackage{debian-at}

\newcommand{\nitem}[2]{\item #1 \hfill [+#2]}
%\newcommand{\twographs}[2]{\vbox to 0.8\textheight{%
%  \includegraphics[width=\textwidth,height=0.4\textheight]{#1}%
%  \vfill%
%  \includegraphics[width=\textwidth,height=0.4\textheight]{#2}%
% }%
%}

\newcommand{\twographs}[4]{\begin{tabular}{p{0.1\textwidth}@{}p{0.85\textwidth}}%
  \vbox to 0.4\textheight{\vfil \flushleft\tiny\bf #1 \vfil} & 
   \vbox to 0.4\textheight{\vss\includegraphics[width=\textwidth,height=0.55\textheight]{#2}\vss\vss} \\
  \vbox to 0.4\textheight{\vfil \flushleft\tiny\bf #3 \vfil} &
   \vbox to 0.4\textheight{\vss\includegraphics[width=\textwidth,height=0.55\textheight]{#4}\vss\vss} \\
 \end{tabular}%
}

\newcommand{\threegraphs}[6]{\vspace*{0.1\textheight}%
  \begin{tabular}{p{0.5\textwidth}@{}p{0.5\textwidth}}%
   % Graphics descriptions
   \vbox to 0.4\textheight{%
     \hbox to 0.5\textwidth{\tiny\bf%
       \vbox to 0.4\textheight{%
         \hbox to 0.5\textwidth{\hfill #1 \mathversion{bold}\ensuremath{\rightarrow }}
         \vfill
         \hbox to 0.5\textwidth{\mathversion{bold}\ensuremath{\downarrow }~#3 \hfill #5}
       }%
     }%
  }%
  &
  % Graph on the right
  \vbox to 0.4\textheight{\vss%
    \hbox to 0.5\textwidth{\hss%
      \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight]{#2}%
    }
  }%
  \\
  % Two graphs below
  \vbox to 0.4\textheight{\vss%
    \hbox to 0.5\textwidth{\hss%
      \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight]{#4}%
    }%
  }%
  &
  \vbox to 0.4\textheight{\vss%
    \hbox to 0.5\textwidth{\hss%
      \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight]{#6}%
    }%
  }%
  \end{tabular}%
}

\newcommand{\fourgraphs}[8]{\vspace*{0.1\textheight}%
  \begin{tabular}{p{0.5\textwidth}@{}p{0.5\textwidth}}%
  \vbox to 0.4\textheight{\vss%
    \vbox to 0pt{\vspace*{3pt}\hbox to 0.5\textwidth{\hfill #1}\vss}
    \hbox to 0.5\textwidth{\hss%
      \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight]{#2}%
    }
  }%
  &
  % Graph on the right
  \vbox to 0.4\textheight{\vss%
    \vbox to 0pt{\vspace*{3pt}\hbox to 0.5\textwidth{\hfill #3}\vss}
    \hbox to 0.5\textwidth{\hss%
      \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight]{#4}%
    }
  }%
  \\
  % Two graphs below
  \vbox to 0.4\textheight{\vss%
    \vbox to 0pt{\vspace*{3pt}\hbox to 0.5\textwidth{\hfill #5}\vss}
    \hbox to 0.5\textwidth{\hss%
      \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight]{#6}%
    }%
  }%
  &
  \vbox to 0.4\textheight{\vss%
    \vbox to 0pt{\vspace*{3pt}\hbox to 0.5\textwidth{\hfill #7}\vss}
    \hbox to 0.5\textwidth{\hss%
      \includegraphics[width=0.5\textwidth,height=0.5\textheight]{#8}%
    }%
  }%
  \end{tabular}%
}

\title[Qualitätsanalyse und Teammanagement]{Qualitätsanalyse und Teammanagement in Open-Source-Projekten}

\author{Andreas Tille}
\institute{CLT 2012}

\date{Chemnitz, 17. März 2012}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \tableofcontents
\end{frame}


\section{Wie kann man beurteilen, ob ein FLOSS-Projekt zum scheitern verurteilt ist}

\begin{frame}
  \frametitle{Quelle: Fail - O - Meter}
  
  \begin{itemize}
    \item Folien sind im wesentlichen Übersetzung von
          \link{https://www.theopensourceway.org/wiki/How_to_tell_if_a_FLOSS_project_is_doomed_to_FAIL}
               {How to tell if a FLOSS project is doomed to FAIL}
    \item Inspiriert durch Untersuchung von Chromium, doch später verallgemeinert
    \item Offensichtliche Ausnahmen: Linux Kernel
    \item Ausnahmen funktionieren, weil sie klein begannen und die Community mit dem Code wachsen konnte
    \item Große Komplexität erfordert eine große Community
    \item Der Versuch ein hochkomplexes Projekt zu starten macht es außerordentlich schwer, eine funktionierende Community zu entwickeln
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Größe}

\begin{itemize}
  \nitem{Quellcode > 100MB}{5}
  \nitem{Quellcode sogar komprimiert > 100MB}{5}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quellcodeverwaltung}

\begin{itemize}
  \nitem{Kein öffentliches Quellcoderepository (svn, git, \dots)}{10}
  \item Öffentliches Quellcoderepository, aber
  \begin{itemize}
    \nitem{Kein Webviewer}{5}
    \nitem{Keine Dokumentation für neue Nutzer wie es zu nutzen ist}{5}
    \nitem{Selbstgeschriebene Quellcodeverwaltung für diesen Code}{30}
    \nitem{Diese Quellcodeverwaltung wird nicht wirklich genutzt}{50}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bauen des Quellcodes}

\begin{itemize}
  \nitem{Keine Dokumentation zum Bauen aus den Quellen}{20}
  \nitem{Dokumentation existiert, funktioniert aber nicht}{10}
  \item Quellcode ist konfiguriert:
  \begin{itemize}
    \nitem{mit einem handgeschriebenen Shellscript}{10}
    \nitem{durch Editieren von Textkonfigurationsdateien}{20}
    \nitem{durch manuelles Editieren von Headerdateien}{30}
  \end{itemize}
  \nitem{Quellcode ist nicht konfigurierbar}{50}
  \item Quellcode baut:
  \begin{itemize}
    \nitem{nur mit etwas Anderem als GNU Make}{10}
    \nitem{nur mit proprietären Werkzeugen}{50}
    \nitem{nur mit einem eigens erstellten Werkzeug}{100}
  \end{itemize}
  \nitem{Es existieren keine Tests für das Resultat}{5}
\end{itemize}

\uncover<13->{Java hat andere Eigenschaften hinsichtlich des Bauens:}
\begin{itemize}
  \nitem{Kein Standardbauwerkzeug (Ant, Maven, Gradle)}{10}
  \nitem{Laufzeitbestandteile mit maschinenabhängigen Teilen}{5}
  \nitem{Es existieren keine Tests für das Resultat}{20}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bündelung mit anderen unabhängigen Projekten}

\begin{itemize}
  \nitem{Sourcecode beinhaltet fremde Projekte, von denen es abhängt\\~}{20}
  \nitem{Fremder Sourcecode muß zuerst gebaut werden, bevor eigener Code gebaut werden kann}{10}
  \nitem{Der eingebundene Fremdcode wurde sogar modifiziert}{40}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Bibliotheken}

\begin{itemize}
  \nitem{Code baut nur statische Bibliotheken}{20}
  \nitem{Code baut auch zur dynamischen Bibliothek doch ohne Versionierung}{20}
  \nitem{Code versucht nicht die vorhandenen Systembibliotheken zu benutzen}{20}
\end{itemize}

\uncover<4->{Für Java:}

\begin{itemize}
  \nitem{Code enthält maschinenabhängige Teile}{5}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Installation auf dem Zielsystem}

\begin{itemize}
  \nitem{Installation zu /opt oder /usr/local}{10}
  \nitem{Es fehlt ein "`\texttt{make install}"'}{20}
  \nitem{Code funktioniert nicht außerhalb des Quellcodeverzeichnisses\\~}{30}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Seltsame Codeeigenschaften}

\begin{itemize}
  \nitem{Code benutzt Windows Zeilenvorschübe ("DOS formatiert")}{5}
  \nitem{Code hängt von speziellen Compilereigenschaften ab}{20}
  \nitem{Code hängt von speziellen Compilerfehlern ab}{50}
  \nitem{Code hängt von Microsoft Visual Irgendwas ab}{100}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Kommunikation}

\begin{itemize}
  \nitem{Neue Versionen werden nicht auf Mailingliste angekündigt}{5}
  \nitem{Projekt hat keine Mailingliste}{10}
  \nitem{Projekt hat kein Fehlerverfolgungssystem}{20}
  \nitem{Projekt hat keine Webseite}{50}
  \nitem{Projekt ist "`SourceForge Vaporware"'}{100}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Releases und Versionierung}

\begin{itemize}
  \nitem{Keine typische Versionierung (Major, Minor)}{10}
  \nitem{Grundsätzlich keine versionierten Releases}{20}
  \nitem{Überhaupt keine Releases}{50}
  \nitem{Releases als Attachments in Webforum Posts}{100}
  \nitem{Releases nur im .zip Format}{5}
  \nitem{Releases nur im OSX .zip Format}{10}
  \nitem{Releases nur im .rar Format}{20}
  \nitem{Releases nur im .arj Format}{50}
  \nitem{Releases nur in selbsterfundenem Archiv-Format}{100}
  \nitem{Release entpackt nicht in versioniertes Verzeichnis (z.B. glibc-2.4.2/)}{10}
  \nitem{Release entpackt nicht in Verzeichnis (z.B. glibc/)}{25}
  \nitem{Release entpackt in zahlreiche Verzeichnissebenen (z.B. home/johndoe/glibc-svn/tarball/glibc/src/)}{50}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Geschichte}

\begin{itemize}
  \nitem{Abspaltung eines anderen Projektes}{10}
  \nitem{Hauptentwickler sind nicht im Mutterprojekt involviert}{50}
  \item Vor der freien Veröffentlichung war der Code proprietär für
  \begin{itemize}
    \nitem{1-2 Jahre}{10}
    \nitem{3-5 Jahre}{20}
    \nitem{6-10 Jahre}{30}
    \nitem{10+ Jahre}{50}
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Lizensierung}

\begin{itemize}
  \nitem{Code enthält nicht in jeder Datei Lizensbedingungen}{10}
  \nitem{Code enthält widersprüchliche Lizensbedingungen}{20}
  \nitem{Code enthält keine Bemerkung zur beabsichtigen Lizens}{30}
  \nitem{Code enthält keine Kopie des Lizenstextes}{50}
  \nitem{Code hat keine Lizens}{100}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dokumentation}

\begin{itemize}
  \nitem{Code hat keinen Changelog}{10}
  \nitem{Code hat keine Dokumentation}{20}
  \nitem{Webseite hat keine Anwendungsbeispiele}{20}
  \nitem{Webseite hat keine Dokumentation}{30}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Maß für den wahrscheinlichen Mißerfolg}

\begin{description}
  \item[0]      Perfekt! Alle Zeichen stehen auf Erfolg!
  \item[5-25]   Scheint OK, auch wenn manche Aspekte verbesserungswürdig sind.
  \item[30-60]  Babies beginnen zu weinen wenn der Code heruntergeladen wird.
  \item[65-90]  Kätzchen sterben wenn der Code heruntergeladen wird.
  \item[95-130] Achtung, Achtung, das Schiff beginnt zu sinken.
  \item[135+]   Der Code ist so kaputt, er könnte seine eigene Reality TV show haben
\end{description}
\end{frame}

\section{GSoC - Teammetrics}

\begin{frame}
  \frametitle{Teil II: GSoC - Teammetrics}
  
  \begin{itemize}
    \item Erster Teil Code-orientiert, zweiter Teil Team-orientiert
    \item Wer ist im Team?
    \item Wer verließ das Team?
    \item Hat ein Team genug Mitglieder?
    \item Wächst oder schrumpft ein Team?
    \item Ursachenanalyse
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Einfacher Ansatz: Aktivität auf der Mailingliste}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=0.9\textwidth]{authorstat_debian-med}
      \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{GSoC: Erweiterte Beobachtung}
  \begin{itemize}
    \item Wer trägt mehr als nur durch "`Schwatzen"' bei
      \begin{itemize}
         \item Code Beiträge
         \item Statistik über abgeladene Pakete
         \item Statistik über gelöste Fehler
      \end{itemize}
    \item Größere Flexibilität
      \begin{itemize}
         \item Teams in Konfigurationsdateien
         \item Bessere Handhabung von SPAM + Robots
         \item Bessere Namenszuordnung
         \item Prinzipiell nicht auf Debian begrenzt
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Zweck des Teams erfüllt}

   \threegraphs
             {Debian Women}{authorstat_debian-women}
             {Portierung Arm}{authorstat_debian-arm}
             {Portierung Amd64}{authorstat_debian-amd64}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dominiert durch eine Person}

   \fourgraphs
             {Debian i18n}{authorstat_debian-i18n}
             {Debian Live}{authorstat_debian-live}
             {Openoffice Mailingliste}{authorstat_debian-openoffice}
             {Openoffice Commits}{commitlines_pkg-openoffice}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Verwaiste und nicht funktionierende Projekte}
     
   \threegraphs
             {Debian Junior}{authorstat_debian-jr}
             {Debian Enterprise}{authorstat_debian-enterprise}
             {Debian Lex}{authorstat_debian-lex}
\end{frame}


\begin{frame}
  \frametitle{Wichtige Projekte - Übernahme der Projektleitung}

   \fourgraphs
             {Debian Kernel}{authorstat_debian-kernel}
             {Debian New Maintainer}{authorstat_debian-newmaint}
             {Debian Release}{authorstat_debian-release}
             {Debian X}{authorstat_debian-x}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Projektleiter übernimmt andere Aufgabe (Ocaml Team)}

   \fourgraphs
             {Mailingliste}{authorstat_debian-ocaml-maint}
             {Commits}{commitstat_pkg-ocaml-maint}
             {Paketuploads}{uploaders_ocaml-maintainers}
             {Behobene Fehler}{bugs_ocaml-maintainers}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Diskussion unterrepräsentiert (Pkg-Games)}

   \fourgraphs
             {Mailingliste}{authorstat_pkg-games-devel}
             {Commits}{commitstat_pkg-games}
             {Paketuploads}{uploaders_pkg-games}
             {Behobene Fehler}{bugs_pkg-games}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Mißverhältnis Diskussion - Code (Debian GIS)}

   \fourgraphs
             {Mailingliste}{authorstat_debian-gis}
             {Commits}{commitstat_pkg-grass}
             {Paketuploads}{uploaders_debian-gis}
             {Behobene Fehler}{bugs_debian-gis}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Gespaltenes Team (Debian Multimedia)}

   \fourgraphs
             {Mailingliste 1}{authorstat_debian-multimedia}
             {Mailingliste 2}{authorstat_pkg-multimedia-maintainers}
             {Commits}{commitstat_pkg-multimedia}
             {Behobene Fehler}{bugs_pkg-multimedia}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{"`Gesundes"' Team (Debian Med)}

   \fourgraphs
             {User Mailingliste}{authorstat_debian-med}
             {Commits}{commitstat_debian-med}
             {Paketuploads}{uploaders_debian-med}
             {Behobene Fehler}{bugs_debian-med}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Quellen und weiterführende Literatur}
  
  \begin{itemize}
    \item \link{https://www.theopensourceway.org/wiki/How_to_tell_if_a_FLOSS_project_is_doomed_to_FAIL}
               {How to tell if a FLOSS project is doomed to FAIL}
    \item \link{http://gsoc-wiki.osuosl.org/index.php/Metrics_working_group}
               {GSoC Metrics working group}
    \item \link{http://teammetrics.alioth.debian.org/}
               {Debian Teams Activity Metrics}
    \item \link{http://open-advice.org/}{Open Advise. What We Wish We Had Known When We Started}
  \end{itemize}
\end{frame}

\input med2-end-en.tex
\end{document}

